## Limits of Sequences

1. Calculate:
   - $\displaystyle \lim_{n \to \infty} \frac{n^2 + 3n}{2 n^2 - 2n}$

   - $\displaystyle \lim_{n \to \infty} \frac{(2n+3)^3}{n^3-1}$

2. Prove using the squeeze theorem:
   - $\displaystyle\lim_{n \to \infty} \frac{\sin(n)}{n}$

4. Find the limit of the sequence:
   - $a_n = (1+\frac{1}{n})^n$

---

### **‚Ññ1**
## RozwiƒÖzanie zadania

Obliczmy granicƒô:

$\lim_{n \to \infty} \frac{n^2 + 3n}{2n^2 - 2n}$.



### Podzielimy licznik i mianownik przez $n^2$

Dzielimy licznik i mianownik przez $n^2$, –ø–æ—Ç–æ–º—É —á—Ç–æ –º—ã –≤—ã–±–∏—Ä–∞–µ–º –Ω–∞–∏–±–æ–ª—å—à—É—é —Å—Ç–µ–ø–µ–Ω—å –∏–∑ –∑–Ω–∞–º–µ–Ω–∞—Ç–µ–ª—è –∏ –¥–µ–ª–∏–º –Ω–∞ –Ω–µ–µ. –ü–æ—Ç–æ–º—É —á—Ç–æ –ø—Ä–∏ –±–æ–ª—å—à–∏—Ö –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏—è—Ö ùëõ —Ç–æ–ª—å–∫–æ –Ω–∞–∏–±–æ–ª—å—à–∞—è —Å—Ç–µ–ø–µ–Ω—å –∏–º–µ–µ—Ç –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ. –ú–µ–Ω—å—à–∏–µ —Å—Ç–µ–ø–µ–Ω–∏ (–∏ –∫–æ–Ω—Å—Ç–∞–Ω—Ç—ã) —Å—Ç–∞–Ω–æ–≤—è—Ç—Å—è –Ω–∞—Å—Ç–æ–ª—å–∫–æ –º–∞–ª–µ–Ω—å–∫–∏–º–∏, —á—Ç–æ –∏—Ö –≤–ª–∏—è–Ω–∏–µ –∏—Å—á–µ–∑–∞–µ—Ç:

$\frac{n^2 + 3n}{2n^2 - 2n} = \frac{\frac{n^2}{n^2} + \frac{3n}{n^2}}{\frac{2n^2}{n^2} - \frac{2n}{n^2}}$.

Obliczamy poszczeg√≥lne elementy, —Ç–µ–ø–µ—Ä—å –Ω–∞–¥–æ –ø–æ—Å—á–∏—Ç–∞—Ç—å –≤—Å–µ —Ä–µ–∑—É–ª—å—Ç–∞—Ç—ã:

$\frac{n^2}{n^2} = 1, \quad \frac{3n}{n^2} = \frac{3}{n}, \quad \frac{2n^2}{n^2} = 2, \quad \frac{2n}{n^2} = \frac{2}{n}$.

Otrzymujemy:

$\frac{n^2 + 3n}{2n^2 - 2n} = \frac{1 + \frac{3}{n}}{2 - \frac{2}{n}}$.



### Obliczamy granicƒô, gdy $n \to \infty$

Analizujemy granicƒô, gdy $n \to \infty$, –∫–æ–≥–¥–∞ —Å—Ç—Ä–µ–º–∏—Ç—Å—è –∫ –±–µ—Å–∫–æ–Ω–µ—á–Ω–æ—Å—Ç–∏, —Ç–æ–≥–¥–∞ –º–æ–∂–µ–º –ø–æ–¥—Å—Ç–∞–≤–∏—Ç—å 0, –ø–æ—Ç–æ–º—É —á—Ç–æ –∫–æ–≥–¥–∞ —É –Ω–∞—Å 
n‚Üí‚àû, —á–∏—Å–ª–∏—Ç–µ–ª—å ùëò –Ω–∏—á—Ç–æ–∂–Ω–æ –º–∞–ª –ø–æ —Å—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—é —Å –±–µ—Å–∫–æ–Ω–µ—á–Ω–æ –±–æ–ª—å—à–∏–º –∑–Ω–∞–º–µ–Ω–∞—Ç–µ–ª–µ–º (ùëõ). –ü–æ—ç—Ç–æ–º—É –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ —Å—Ç—Ä–µ–º–∏—Ç—Å—è –∫ –Ω—É–ª—é.


- $\frac{3}{n} \to 0$,
- $\frac{2}{n} \to 0$.

Otrzymujemy:

$\lim_{n \to \infty} \frac{1 + \frac{3}{n}}{2 - \frac{2}{n}} = \frac{1}{2}$.


### Odpowied≈∫:

$\lim_{n \to \infty} \frac{n^2 + 3n}{2n^2 - 2n} = \frac{1}{2}$.


---


- $$\lim_{n \to \infty} \frac{(2n+3)^3}{n^3-1}$$

### RozwiƒÖzanie:

1. **–ù—É–∂–Ω–æ –æ—Ç–∫—Ä—ã—Ç—å —Å–∫–æ–±–∫–∏:**

   Licznik mo≈ºna rozwinƒÖƒá za pomocƒÖ wzoru na sze≈õcian sumy:

   $$ (2n+3)^3 = a^3 + 3a^2b+3ab^2+b^3 = 8n^3 + 36n^2 + 54n + 27 $$

2. **Rozwazujemy wynik:**

   Teraz nasz wynik wyglƒÖda tak:

   $$ \frac{8n^3 + 36n^2 + 54n + 27}{n^3 - 1} $$

3. **Podzielmy licznik i mianownik przez $n^3$:**

   Podzielimy zar√≥wno licznik, jak i mianownik przez $n^3$:

   $$ \frac{\frac{8n^3}{n^3} + \frac{36n^2}{n^3} + \frac{54n}{n^3} + \frac{27}{n^3}}{\frac{n^3}{n^3} - \frac{1}{n^3}} $$

4. **Upro≈õƒámy u≈Çamek:**

   Po podzieleniu otrzymujemy:

   $$ \frac{8 + \frac{36}{n} + \frac{54}{n^2} + \frac{27}{n^3}}{1 - \frac{1}{n^3}} $$

5. **Obliczamy granicƒô, gdy $n \to \infty$:**

   Gdy $n \to \infty$:

   - $\frac{36}{n} \to 0$,
   - $\frac{54}{n^2} \to 0$,
   - $\frac{27}{n^3} \to 0$,
   - $\frac{1}{n^3} \to 0$.

   Dlatego granica przybiera postaƒá:

   $$ \frac{8}{1} = 8 $$

### Odpowied≈∫:

- $$\lim_{n \to \infty} \frac{(2n+3)^3}{n^3-1} = 8$$

---
***‚Ññ2***
Prove using the squeeze theorem:
- $\displaystyle\lim_{n \to \infty} \frac{\sin(n)}{n}$

## Dow√≥d za pomocƒÖ twierdzenia ≈õciskania

Nale≈ºy udowodniƒá, ≈ºe:  

$$
\lim_{n \to \infty} \frac{\sin(n)}{n} = 0
$$  

z wykorzystaniem **twierdzenia ≈õciskania (Squeeze Theorem)**.



### 1. W≈Çasno≈õci funkcji $ \sin(n) $

Funkcja $ \sin(n) $ jest ograniczona w ca≈Çej swojej dziedzinie za pomocƒÖ nastƒôpujƒÖcej nier√≥wno≈õci:  

$$
-1 \leq \sin(n) \leq 1
$$

Ta nier√≥wno≈õƒá bƒôdzie podstawƒÖ do zastosowania twierdzenia ≈õciskania.



### 2. Ustalanie nier√≥wno≈õci

Teraz z w≈Çasno≈õci $ -1 \leq \sin(n) \leq 1 $ uzyskujemy:  

$$
-1 \leq \sin(n) \leq 1
$$

Dzielimy teraz wszystkie cz≈Çony przez $ n > 0 $, –ø–æ—Ç–æ–º—É —á—Ç–æ —Ç–∞–∫–∏–º –æ–±—Ä–∞–∑–æ–º –º—ã –º–æ–∂–µ–º –ø—Ä–∏–≤–µ—Å—Ç–∏ –ø–æ–¥–æ–±–Ω—ã–π –≤–∏–¥ –∫ –Ω–∞—à–µ–º—É –ø–µ—Ä–≤–æ–Ω–∞—á–∞–ª—å–Ω–æ–º—É —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—é:

$$
-\frac{1}{n} \leq \frac{\sin(n)}{n} \leq \frac{1}{n}
$$



### 3. Zastosowanie twierdzenia ≈õciskania

Teraz mamy nier√≥wno≈õƒá, –∞ —Ç–∞–∫ –∫–∞–∫ —É –Ω–∞—Å –ø—Ä–µ–¥–µ–ª —Å—Ç—Ä–µ–º–∏—Ç—Å—è –∫ –±–µ—Å–∫–æ–Ω–µ—á–Ω–æ—Å—Ç–∏, –º—ã –ø–æ–¥—Å—Ç–∞–≤–ª—è–µ–º –Ω–æ–ª—å A poniewa≈º nasza granica dƒÖ≈ºy do niesko≈Ñczono≈õci, podstawiamy zero:

$$
-\frac{1}{n} \leq \frac{\sin(n)}{n} \leq \frac{1}{n}
$$

Obliczamy teraz granice kra≈Ñc√≥w dla $ n \to \infty $:

- **Lewy:**  

$$
\lim_{n \to \infty} -\frac{1}{n} = 0
$$

- **Prawy:**  

$$
\lim_{n \to \infty} \frac{1}{n} = 0
$$



### 4. Wniosek

Z twierdzenia ≈õciskania wynika, ≈ºe je≈õli funkcja jest ≈õciskana miƒôdzy dwiema innymi funkcjami, kt√≥re zbli≈ºajƒÖ siƒô do tego samego granicy, to sama funkcja r√≥wnie≈º musi zbli≈ºaƒá siƒô do tego samego wyniku.  –¢–∞–∫ –∫–∞–∫ –º—ã –ø–æ–ª—å–∑–µ–º—è –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–æ–º —Å–∂–∞—Ç–æ–π —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏, —Ç–æ–≥–¥–∞ –Ω–∞—à–µ –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ, –∑–∞–Ω–∏–º–∞—é—â–µ–µ —Å—Ä–µ–¥–Ω–µ–µ –ø–æ–ª–æ–∂–µ–Ω–∏–µ, –±—É–¥–µ—Ç —Ä–∞–≤–Ω–æ —Ç–æ–º—É –∂–µ —Ä–µ–∑—É–ª—å—Ç–∞—Ç—É.

W zwiƒÖzku z tym:  

$$
\lim_{n \to \infty} \frac{\sin(n)}{n} = 0
$$



### Odpowied≈∫:

$$
\lim_{n \to \infty} \frac{\sin(n)}{n} = 0
$$



***‚Ññ3***

Find the limit of the sequence:
   - $a_n = (1+\frac{1}{n})^n$


## RozwiƒÖzanie:

1. **$ e $:**

   Liczba \( e \) (przybli≈ºona warto≈õƒá to \( 2,718 \)) jest definiowana za pomocƒÖ nastƒôpujƒÖcej granicy:

   $$
   e = \lim_{n \to \infty} \left(1 + \frac{1}{n}\right)^n
   $$

2. **Krok 2: Por√≥wnanie $ e: $**

   Nasze zadanie jest przedstawione w nastƒôpujƒÖcej formie:

   $$
   a_n = \left(1 + \frac{1}{n}\right)^n
   $$

   To wyra≈ºenie jest dok≈Çadnie r√≥wnowa≈ºne definicji liczby $ e $.

3. **Krok 3: Wniosek:**

   Na podstawie tego mo≈ºna stwierdziƒá, ≈ºe:

   $$
   \lim_{n \to \infty} a_n = e
   $$

---

## Odpowied≈∫:

Granica danej sekwencji jest r√≥wna:

$$
\lim_{n \to \infty} a_n = e
$$